\section{拓扑空间与连续映射}\label{chapter 1}
\subsection{拓扑空间的定义}
拓扑空间与连续映射密切相关，
而连续映射可以由开集表达，
因此拓扑空间的定义从开集开始。\\

{\hei 幂集：}设$X$是一个集合，
$2^X$是其幂集，即以$X$的所有子集为成员的集合，
把$2^X$的子集称为$X$的子集族。

{\hei 拓扑空间的定义}\\
给定一个非空集合$X$,
$X$的一个子集族$\tau$称为$X$的一个拓扑，如果其满足:\\
1) $X$与$\emptyset$包含在$\tau$中；\\
2) $\tau$中任意多个成员的并集仍然在$\tau$中；\\
3) $\tau$中有限多个成员的交集仍然在$\tau$中；(也可以说：$\tau$中任意两个成员的交集仍然在$\tau$中)\\
集合$X$和$\tau$一起称为一个拓扑空间，
记作$(X,\tau)$.
称$\tau$中的成员为这个拓扑空间的开集。\\

{\hei 离散拓扑：}子集族为$2^X$.\\

{\hei 平凡拓扑：}子集族为$\{X,\emptyset\}$\\

{\hei 余有限拓扑：}$X$为一个无穷集合，
$\tau_f=\{A^c|A\text{是}X\text{的有限子集}\}\cup\emptyset$.\\

{\hei 余可数拓扑：}$X$为一个不可数无穷集合，
$\tau_c=\{A^c|A\text{是}X\text{的可数子集}\}\cup\emptyset$.\\

{\hei 欧式拓扑：}$R$是全体实数的集合，
$\tau_e=\{U|U\text{是若干个开区间的并集}\}$

{\hei: 度量拓扑：}$X$是一个度量空间，
$\tau_d=\{U|U\text{是若干个球形邻域的并集}\}.$

\subsection{拓扑空间的几个概念}
{\hei 闭集} \\
拓扑空间$X$的一个子集$A$称为闭集，如果$A^c$是开集。\\

{\hei 命题~1.2}\\
拓扑空间的闭集满足:\\
(1) $X$与$\emptyset$都是闭集；\\
(2) 任意多个闭集的交集是闭集；\\
(3) 有限个闭集的并集是闭集。\\

{\hei 邻域、内点和内部}\\
设$A$是拓扑空间$X$的一个子集，
点$X\in A$,
如果存在开集$U$,
使得$x\in U\subset A$,
则称$x$是$A$的一个内点，
$A$是$x$的一个邻域，
$A$的所有内点的集合称为$A$的内部，记作$A^\circ$。

{\hei 命题~1.3}\\
(1) 若$A\subset B$,则$A^\circ\subset B^\circ$\\
(2) $A^\circ$是包含在$A$中所有开集的并集，因此是包含在$A$中最大的开集\\
(3) $A^\circ = A\Longleftrightarrow A$是开集\\
(4) $(A\cap B)^\circ=A^\circ\cup B^\circ$\\
(5) $(A\cup B)^\circ\supset A^\circ\cup B^\circ$ \\

{\hei 聚点与闭包}\\
设$A$是拓扑空间$X$的一个子集，
$x\in X$.
如果$x$的每个邻域都含有$A\backslash\{x\}$中的点，
则称$x$为$A$的聚点。
$A$的所有集合称为$A$的导集,记作$A‘$。
称集合$\overline{A}=A\cup A'$为$A$的闭包。

{\hei 命题~1.4}\\
若拓扑空间$X$的子集$A$与$B$互为余集，
则$\overline A$与$B^\circ$互为余集.

{\hei 命题~1.5}\\
(1) 若$A\subset B$,则$\overline A\subset \overline B$\\
(2) $\overline A$是所有包含$A$的闭集的交集，所以是包含$A$的最小的闭集\\
(3) $\overline A= A\Longleftrightarrow A$ 是闭集 \\
(4) $\overline{A\cup B}=\overline A\cup\overline B$\\
(5) $\overline{A\cap B}\subset \overline A\cap\overline B$\\

拓扑空间$X$的子集$A$称为稠密的，
如果$\overline A=X$。
如果$X$有可数的稠密子集，
则称$X$是可分拓扑空间。

{\hei 子空间}\\
{\hei 定义~1.5 子空间}\\
设$A$是拓扑空间$(A,\tau)$的一个非空子集，
规定$A$的子集族$\tau_A:={U\cap A|U\in\tau}$.
容易验证$\tau_A$是$A$上的一个拓扑，
称为$\tau$导出的$A$上的子空间拓扑，
称$(A,\tau_A)$为$(X,\tau)$的子空间。\\

注意：开集、闭集、邻域、内点、内部、聚点、闭包等概念都是相对概念，相对于哪个拓扑

{\hei 命题~1.6}\\
设$X$是拓扑空间，
$C\subset A\subset X$,
则$C$是$A$的闭集$\Longleftrightarrow$$C$是$A$与$X$的一个闭集之交集.

{\hei 命题~1.7}\\
设$X$是拓扑空间，$B\subset A\subset X$,
1) 若$B$是$X$的开(闭)集，则$B$也是$A$的开(闭)集\\
2) 若$A$是$X$的开(闭)集，若$B$是$A$的开(闭)集,
则若$B$也是$X$的开(闭)集\\

\section{ 连续映射与同胚映射}

{\hei 连续映射的定义}
连续性是一种局部性概念。\\
设$X$和$Y$都是拓扑空间，
$f: X\rightarrow Y$是一个映射，
$x\in X$.
如果对于$Y$中$f(x)$的任一邻域$V$,
$f^{-1}V$总是$x$的邻域，
则说$f$在$x$处连续。


本质上，上述的邻域也可以改成任一开邻域$V$,
因此，$f$在点$x$处连续也就是“对包含$f(x)$的每个开集$V$,必存在包含$x$的开集$U$,使得$f(U)\subset V$”.\\

{\hei 命题~1.8}\\
设$f:X\rightarrow Y$ 是一映射，
$A$是$X$的一子集，$x\in A$.
记$f_A=f|A:A\rightarrow Y$是$f$在$A$上的限制，
则\\
1) 如果$f$在$x$连续，则$f_A$在$x$也连续；
2) 若$A$是$x$的邻域，当$f_A$在$x$连续时，$f$在$x$也连续。\\

{\hei 定义~1.7}
如果映射$f:X\rightarrow Y$在任一$x\in X$处都连续，
则说$f$是一连续映射。\\

{\hei 定理 1.1~}
设$f:X\rightarrow Y$是映射，则下列各条件互相等价：\\
1) $f$是一连续映射；\\
2) $Y$的任一开集在$f$下的原像是$X$的开集\\
3) $Y$的任一闭集在$f$下的原像是$X$的闭集\\

{\hei 集中常见的连续映射}\\
恒通映射$id:X\rightarrow X$\\
包含映射$i:A\rightarrow X$,即$i(a)=a, \forall a\in X$ \\
常值映射\\
如果$X$是离散拓扑空，或者$Y$是平凡拓扑空间，
则$f:X\rightarrow Y$一定是连续映射。\\

{\hei 命题1.9~}(复合映射的连续性)\\
设$X,Y,Z$都是拓扑空间，
映射$f: X\rightarrow Y$在$x$处连续，
映射$g: Y\rightarrow Z$在$f(x)$处连续，则
复合映射$g\circ f:X\rightarrow Y$在$x$处连续\\

{\hei 覆盖 开覆盖  有限覆盖}\\
设$\Im\subset 2^X$是拓扑空间$X$的子集族，
称$\Im$是$X$的一个覆盖，
如果$\bigcup\limits_{C\in\Im}C=X$,
即，$\forall x\in X$至少包含在$\Im$的一个成员中。
如果覆盖$\Im$的每个成员都是开（闭）集，则$\Im$为开（闭）覆盖，
如果$\Im$只包含有限个成员时，则是有限覆盖。\\

{\hei 定理~1.2（粘连引理）}\\
设$\{A_1,A_2,...,A_n\}$是$X$的一个有限闭覆盖，
如果映射$f: X\rightarrow Y$在每个$A_i$上的限制都是连续的，
则$f$是连续映射。\\















