\section{几个重要的拓扑性质}\label{chapter 1}

\subsection{分离公理与可数公理}
\subsubsection{$T_1$公理和$T_2$公理}
分离公理是关于两个点(或闭集)能否用邻域来分割的性质，
是对拓扑空间的附加要求。\\

{\hei $T_1$公理}\quad 任何两个不同点$x$与$y$,
$x$有邻域不含$y$,
$y$有邻域不含$x$.\\

{\hei $T_2$公理}\quad 任何两个不同点有不相交的邻域\\

满足$T_2$公理，也一定满足$T_1$公理. \\

{\hei 命题{ }2.1} $X$满足$T_1$公理$\Longleftrightarrow X$的有限子集是闭集.\\

证明：
$\Longrightarrow$.\quad 
要证明有限子集是闭集，由于有限个闭集的并集是闭集，
因此只需证单点集是闭集. 取$x\in X$. 当$y\neq x$时，
$T_1$公理说，存在$x$的邻域不含$y$,存在$y$的邻域不含$x$.
$y$有邻域不含$x$,($x\in \bar A\Longleftrightarrow x$的任一邻域与$A$都有交点).
说明$y\bar\in \bar{\{x\}}$,
而$y$是任一不同于$x$的点，
说明$y\bar\in \bar{\{x\}}=x$.
故${\{x\}}$为闭集. \\

$\Longleftarrow$\quad
设$x\neq y$,
因为$y$是闭集，
所以$X\backslash\{y\}$是$x$的开邻域，
同样$X\backslash\{x\}$是$y$的开邻域.
因此，$X$满足公理$T_1$.

{\hei 推论}\quad
若$X$满足$T_1$公理，
$A\subset X$,
点$x$是$A$的聚点，
则$x$的任一邻域与$A$的交是无穷集。\\
证明：
反证法。首先假定$U$是$x$的一邻域，不妨设为开邻域，$U\cap A$是有限集。
记$B=(U\cap A)\backslash\{x\}$,仍然是有限集，因此是闭集。
那么$U\backslash B=U\cap B^c$是$x$的一个开邻域，
它不含$A\backslash \{x\}$中的点，
与$x$是$A$的聚点相矛盾.\\

{\hei Hausdorff空间}\\
满足$T_2$公理的空间为Hausdorff空间\\

{\hei 命题2.2}\quad
Hausdorff空间中，
一个序列不会收敛到两个以上的点。\\
证明：
假设一个序列$\{x_n\}$收敛到$x_0$,同时收敛到$x$.
分别取$x_0$和$x$的邻域$U$和$V$,
由于是Hausdorff空间，则满足$T_2$公理，
存在不相交的$U$和$V$，
说明不可能同时含有无限多个$\{x_n\}$系列，
说明不能有两个收敛点。\\

\subsubsection{$T_3$公理和$T_4$公理}
{\hei $T_3$公理}\quad
任意一点与不含它的闭集有不相交的开邻域.\\

{\hei $T_4$公理}\quad
任意两个不相交的闭集有不相交的（开）邻域.\\

注：如果$X$满足$T_1$公理，那么单点集是闭集.
因此$T_3$能够推出$T_2$,$T_4$可以推出$T_3$.

{\hei 命题2.3}\quad
度量空间$(X,d)$满足$T_i(i=1,2,3,4)$公理.

{\hei 命题2.4}\\
(1)满足$T_3$公理$\Longleftrightarrow$任意点$x$和它的开邻域$W$,存在$x$的开邻域$U$，使得$\bar U\subset W$.\\
(2)满足$T_4$公理$\Longleftrightarrow$任意闭集$A$和它的开邻域$W$,存在$A$的开邻域$U$，使得$\bar U\subset W$.\\
(2)的证明：\quad
$\Longrightarrow$. 设$A$与$B$是不相交的闭集,
则$B^c$是$A$的开邻域.
由条件，存在$A$的开邻域$U$,使得$\bar U\subset B^c$,
记$V=(\bar U)^c$,则$V$是开集，且$U\cap V=\emptyset$\\
$\Longleftarrow$. 
记$B=W^c$,则，$A$与$B$为不相交的闭集.
由$T_4$公理，存在$A$与$B$不相交的开邻域$U$与$V$. 
则$U$为所求，因为$\bar U\subset {\bar V}^c \subset {\bar B}^c = W$.\\

\subsubsection{可数公理}
{\hei 邻域系} \quad $x\in X$,$x$所有邻域的集合,记作$\mathscr N(x)$.\\

{\hei 邻域基} \quad $\mathscr N(x)$的一个子集$\mathscr U$称为$x$的一个邻域基，
如果$x $的每一个邻域都至少包含$\mathscr U$的一个元素.\\

{\hei $C_1$公理}\quad 任一点都有可数的邻域基. \\

{\hei 命题2.5} \quad 如果$X$在$x$处有可数邻域基，
则x处有可数邻域基$\{V_n\}$,
使得$m>n$时，$V_m\subset V_n$.\\
证明：\quad 先任取$x$的一个可数邻域基$\{U_n\}$,
规定$V_n=\bigcap\limits_{i=1}^nU_i,\forall n\in N$.
则$V_n\subset U_n$,
从而$\{V_n\}$也是$x$的一个可数邻域基，且
$m>n$时，$V_m\subset V_n$。\\

{\hei 命题2.6}\quad
若$X$是$C_1$空间，
$A\subset X$,$x\in\bar A$,则$A$中存在收敛到$x$的序列.\\
证明：\quad
取$x$处的可数邻域基$\{V_n\}$,
使得$m>n$时，$V_m\subset V_n$,
因为$x\in\bar A$,
所以，$V_n\bigcap A\neq\emptyset$,
取$x_n\in V_n\bigcap A$,$\forall n$,
得到$A$中的序列$\{x_n\}$.
任取$x$的邻域$U$,则存在$n$,
使得$V_n\subset U$,从而$V_m\subset U,\forall m>n$.
于是$x\in U,\forall m>n$,
按收敛的定义，有$x_n\leftarrow x$\\


























